[
  {
    "question": "1. Ўзбекистон Республикасида бирламчи тиббий хизматни ислоҳат қилишда ўрта тиббиёт ходимларининг асосий вазифаси бу:",
    "answer1": "Аҳолининг патронаж хизмати билан қамровини ошириш",
    "answer2": "Болалар саломатлигини мустаҳкамлаш",
    "answer3": "Эмлаш дастурларини амалга ошириш",
    "answer4": "Тиббий хизмат сифатини яхшилаш орқали аҳолининг ишончи ва тиббий хизматдан қониқиш даражасини ошириш",
    "answer5": "Патронаж хизматини такомиллаштириш",
    "correct_answer": "Тиббий хизмат сифатини яхшилаш орқали аҳолининг ишончи ва тиббий хизматдан қониқиш даражасини ошириш"
  },
  {
    "question": "2. 1-тип оилавий поликлиника қанча нафар аҳолини қамраб олади?",
    "answer1": "3000",
    "answer2": "12000-54000",
    "answer3": "3000-12000",
    "answer4": "500-1000",
    "answer5": "4000-5000",
    "correct_answer": "3000-12000"
  },
  {
    "question": "3. Тиббий суғуртани амалга оширишда аҳолининг мажбуриятларини белгиланг.",
    "answer1": "профилактик ва скрининг кўриклардан ўтиш",
    "answer2": "табиатни асраш",
    "answer3": "таълим олиш",
    "answer4": "оилани режалаштириш",
    "answer5": "барча жавоблар тўғри",
    "correct_answer": "профилактик ва скрининг кўриклардан ўтиш"
  },
  {
    "question": "4. Ўзбекистон Республикаси Президентининг “Соғлиқни сақлаш тизимидаги ислоҳотларни амалга оширишнинг қўшимча чора-тадбирлари тўғрисида” ги 185-қарорни амалга оширишда асосий мақсадни кўрсатинг?",
    "answer1": "Ўзбекистонда тиббий хизмат кўрсатишнинг янги тизимини жорий қилиш",
    "answer2": "Аҳоли орасида соғлом турмуш тарзи тамойилларини кенг тарғибот қилиш орқали саломатлик кўрсаткичларини яхшилаш",
    "answer3": "Оналар ва болаларга кўрсатилаётган тиббий ёрдамни такомилаштириш, соғлом фарзанд туғилишини таъминлаш",
    "answer4": "Соғлиқни сақлаш тизимидаги ислоҳотларни амалга оширишда 15 та тажриба -синов худудларида аҳолига кўрсатилаётган тиббий хизмат сифатини яхшилаш, тиббий хизмат тизимини оқилона режалаштириш",
    "answer5": "Соғлиқни сақлаш тизимининг ташкил этишнинг янги модели механизмларини жорий этиш",
    "correct_answer": "Соғлиқни сақлаш тизимидаги ислоҳотларни амалга оширишда 15 та тажриба -синов худудларида аҳолига кўрсатилаётган тиббий хизмат сифатини яхшилаш, тиббий хизмат тизимини оқилона режалаштириш"
  },
  {
    "question": "5. Ўзбекистон Республикаси Соғлиқни сақлаш вазирининг 175-сонли буйруғининг асосий мақсадини кўрсатинг?",
    "answer1": "Аҳолига бирламчи тиббий санитария ёрдами кўрсатиш тизимини такомиллаштириш",
    "answer2": "Ўзбекистонда тиббий хизмат кўрсатиш",
    "answer3": "Аҳоли орасида соғлом турмуш тарзи тамойилларини тарғибот қилиш",
    "answer4": "Носоғлом фарзанд туғилишини таъминлаш",
    "answer5": "Соғлиқни сақлаш тизимини ташкил этиш",
    "correct_answer": "Аҳолига бирламчи тиббий санитария ёрдами кўрсатиш тизимини такомиллаштириш"
  },
  {
    "question": "6. Амалиётчи ҳамширанинг вазифасини кўрсатинг?",
    "answer1": "беморларни шифокор олди кўрик хонасида мустақил қабул қилиш",
    "answer2": "аҳолига патронаж хизматларини кўрсатиш",
    "answer3": "универсал-прогрессив модел бўйича патронажни амалга ошириш",
    "answer4": "аҳолини профилактик эмлашларга чақириш",
    "answer5": "тўғри жавоб йўқ",
    "correct_answer": "беморларни шифокор олди кўрик хонасида мустақил қабул қилиш"
  },
  {
    "question": "7. 6 ойгача болаларни истисносиз кўкрак сути билан эмизишнинг муаммолари қандай хужжатнинг йўриқномаси тўғрисида сўз юритиляпти?",
    "answer1": "15-йўриқнома",
    "answer2": "1-йўриқнома",
    "answer3": "2-йўриқнома",
    "answer4": "3-йўриқнома",
    "answer5": "8-йўриқнома",
    "correct_answer": "2-йўриқнома"
  },
  {
    "question": "8. Энг кенг тарқалган коррупциявий хавфларни белгиланг.",
    "answer1": "Манфаатлар тўқнашуви, Хизмат мавқеини суиистеъмол қилиш",
    "answer2": "Қарор қабул қилишда шаффофликни йўқлиги",
    "answer3": "Қўшимча даромад манбаларининг мавжудлиги",
    "answer4": "Ҳужжатларни сохталаштириш, Назорат механизмларининг йўқлиги",
    "answer5": "Барчаси тугри",
    "correct_answer": "Барчаси тугри"
  },
  {
    "question": "9. Коррупция ҳолати аниқланганда қандай жавобгарлик турлари белгиланади?",
    "answer1": "Маъмурий жавобгарлик, Жиноий жавобгарлик, Тартибий жавобгар",
    "answer2": "Маъмурий жавобгарлик",
    "answer3": "Жиноий жавобгарлик",
    "answer4": "Тартибий жавобгар",
    "answer5": "Маъмурий жавобгарлик, Жиноий жавобгарлик",
    "correct_answer": "Маъмурий жавобгарлик, Жиноий жавобгарлик, Тартибий жавобгар"
  },
  {
    "question": "10. 0–2 ойликкача бўлган гўдакларда юқори хавф аниқланса, оила ҳамшираси қандай йўл тутади?",
    "answer1": "Бола зудлик билан шифохонага юборилиши ёки тез тиббий ёрдам чақирилиши зарур (4-йўриқнома)",
    "answer2": "Оила ҳамшираси оилавий шифокорига маълумот тақдим этади. Бола зудлик билан шифохонага юборилиши ёки тез тиббий ёрдам чақирилиши зарур (1-йўриқнома)",
    "answer3": "Оила ҳамшираси оилавий шифокорига маълумот тақдим этши шарт эмас.",
    "answer4": "Оила ҳамшираси оилавий шифокорига маълумот тақдим этади (3-йўриқнома)",
    "answer5": "Оила ҳамшираси оилавий шифокорига маълумот тақдим этади. Бола зудлик билан шифохонага юборилиши ёки тез тиббий ёрдам чақирилиши зарур (2-йўриқнома)",
    "correct_answer": "Оила ҳамшираси оилавий шифокорига маълумот тақдим этади. Бола зудлик билан шифохонага юборилиши ёки тез тиббий ёрдам чақирилиши зарур (1-йўриқнома)"
  },
  {
    "question": "11. Янги тизим бўйича тиббиёт бригадаси таркибини кўрсатинг.",
    "answer1": "Оилавий шифокор, амалиёт ҳамшираси ва оила ҳамшираларидан таркиб топган. Оилавий шифокор –тиббиёт бригадасининг раҳбаридир.",
    "answer2": "Оилавий шифокор, амалиёт ҳамширасидан таркиб топган. Оилавий шифокор –тиббиёт бригадасининг раҳбаридир.",
    "answer3": "Оилавий шифокор, оила ҳамшираларидан таркиб топган. Амалиёт ҳамшираси –тиббиёт бригадасининг раҳбаридир.",
    "answer4": "Оилавий шифокор, амалиёт ҳамшираси ва оила ҳамшираларидан таркиб топган. Амалиёт ҳамшираси –тиббиёт бригадасининг раҳбаридир.",
    "answer5": "Оилавий шифокор, тор мутахассислар ва амалиёт ҳамшираси ва оила ҳамшираларидан таркиб топган.",
    "correct_answer": "Оилавий шифокор, амалиёт ҳамшираси ва оила ҳамшираларидан таркиб топган. Оилавий шифокор –тиббиёт бригадасининг раҳбаридир."
  },
  {
    "question": "12. Янги тизимда битта тиббиёт бригадаси қанча аҳолига тиббий хизмат кўрсатади?",
    "answer1": "1000",
    "answer2": "2000",
    "answer3": "3000",
    "answer4": "4000",
    "answer5": "2500",
    "correct_answer": "3000"
  },
  {
    "question": "13. Сайёр тиббий хизмат кимларга кўрсатилади?",
    "answer1": "ногиронлар учун",
    "answer2": "Оилавий поликлиникадан 20 километрдан узоқ масофада жойлашган маҳалла фуқаролар йиғинларида яшовчи аҳоли учун",
    "answer3": "кариялар учун",
    "answer4": "Оилавий поликлиникадан 10 километрдан узоқ масофада жойлашган маҳалла фуқаролар йиғинларида яшовчи аҳоли учун",
    "answer5": "Сурункали касаллиги борлар учун",
    "correct_answer": "Оилавий поликлиникадан 10 километрдан узоқ масофада жойлашган маҳалла фуқаролар йиғинларида яшовчи аҳоли учун"
  },
  {
    "question": "14. Ўзбекистон Республикаси Президентининг 2025-йил 19-майдаги ПФ-88 сонли Фармони моҳияти нимадан иборат?",
    "answer1": "Аҳолига бирламчи тиббий-санитария ёрдами кўрсатиш тизимини такомиллаштириш тўғрисида",
    "answer2": "Аҳоли орасида касалликларни эрта аниқлаш, скрининг дастурларини самарали ўтказиш, аниқланган касалликлар бўйича манзилли соғломлаштириш ишларини ташкил этиш бўйича штаблар фаолиятини ташкил этиш тўғрисида",
    "answer3": "Барчаси тугри",
    "answer4": "Соғлиқни сақлаш тизимидаги ислоҳотларни амалга оширишнинг қўшимча чора-тадбирлари тўғрисида",
    "answer5": "Республикада соғлиқни сақлаш тизимини ва аҳолига тиббий хизмат кўрсатиш тамойилларини такомиллаштириш орқали соҳани ислоҳ қилишни изчил давом эттириш чора-тадбирлари тўғрисида",
    "correct_answer": "Республикада соғлиқни сақлаш тизимини ва аҳолига тиббий хизмат кўрсатиш тамойилларини такомиллаштириш орқали соҳани ислоҳ қилишни изчил давом эттириш чора-тадбирлари тўғрисида"
  },
  {
    "question": "15. Республикада соғлиқни сақлаш тизимини ислоҳ қилишнинг асосий мақсади нимадан иборат?",
    "answer1": "Аҳолига бирламчи тиббий-санитария ёрдами кўрсатишнинг янги моделини жорий қилиш. Бирламчи тиббий-санитария ёрдами муассасалари фаолиятини ягона ёндашув асосида ташкил қилиш",
    "answer2": "Аҳолига тиббий ёрдам кўрсатишда бирламчи тиббий-санитария ёрдами улушини 70 фоизга етказиш. Соғлиқни сақлаш тизимини рақамлаштириш ҳамда тиббиётда қоғозбозликни камайтириш орқали тиббиёт ходимлари юкламасини 30 фоизгача камайтириш",
    "answer3": "Аҳолининг бирламчи тиббий-санитария ёрдамидан розилигини 85 фоиздан ошириш Тиббиёт ходимларини самарадорлик кўрсаткичлари асосида моддий рағбатлантириш тизимини жорий қилиш;",
    "answer4": "Тиббиёт ходимларининг билим ва кўникмаларини ошириш ва меҳнатига муносиб ҳақ тўлаш тизимини жорий қилиш",
    "answer5": "Барчаси тугри",
    "correct_answer": "Барчаси тугри"
  },
  {
    "question": "16. Бирламчи тиббий-санитария ёрдами тизимидаги ўзгаришларда аҳолига қандай имконият берилади?",
    "answer1": "Аҳолига оилавий шифокорни эркин танлаш ҳуқуқи берилади.",
    "answer2": "Аҳолига оилавий шифокорни мажбурий танлаш ҳуқуқи берилади.",
    "answer3": "Аҳолига амалиетчи хамширани эркин танлаш ҳуқуқи берилади.",
    "answer4": "Аҳолига дори воситаларини эркин танлаш ҳуқуқи берилади.",
    "answer5": "Барча дори ва текширувлар бепул булади",
    "correct_answer": "Аҳолига оилавий шифокорни эркин танлаш ҳуқуқи берилади."
  },
  {
    "question": "17. Бирламчи тиббий-санитария ёрдами тизимидаги ўзгаришларда оилавий шифокорга қандай имконият берилади?",
    "answer1": "Оилавий шифокорга 3 минг нафар, зарур ҳолларда, белгиланган меъёрларга қўшимча аҳоли бириктирилиши мумкин",
    "answer2": "Оилавий поликлиникаларда тиббиёт ходимлари фақат тўлиқ ставкада фаолият юритади.",
    "answer3": "Оила саломатлиги бўйича махсус ўқув дастури асосида ташкил этиладиган курсларнинг барча босқичларини муваффақиятли тугатган тиббиёт ходимлари учун курс якуни бўйича бериладиган сертификатга мувофиқ базавий тариф ставкасининг 200 фоизи миқдорида",
    "answer4": "фаолият самарадорлиги кўрсаткичлари (KPI) асосида ойлик лавозим маоши (базавий тариф ставкаси)нинг 200 фоизигача миқдорда устама жорий этилади.",
    "answer5": "Ойлик иш ҳақи базавий тариф ставкалари ва коэффициентлар(KPI) асосида ҳисобланиб, қўшимча устамалар (сайёр хизмат, қўшимча аҳоли, малака сертификати) қўшиб берилади.",
    "correct_answer": "Ойлик иш ҳақи базавий тариф ставкалари ва коэффициентлар(KPI) асосида ҳисобланиб, қўшимча устамалар (сайёр хизмат, қўшимча аҳоли, малака сертификати) қўшиб берилади."
  },
  {
    "question": "18. Оилавий поликлиникаларда аҳолига тиббий ёрдам кўрсатувчи мутахассисларни кўрсатинг.",
    "answer1": "оилавий шифокор, педиатр, хирург ва акушер-гинеколог ва ташхислаш хизматларини кўрсатувчи мутахассислар, шунингдек, аутсорсинг асосида стоматология",
    "answer2": "оилавий шифокор, педиатр, ва ташхислаш хизматларини кўрсатувчи мутахассислар, шунингдек, аутсорсинг асосида стоматология",
    "answer3": "оилавий шифокор, акушер-гинеколог ва ташхислаш хизматларини кўрсатувчи мутахассислар, шунингдек, аутсорсинг асосида стоматология",
    "answer4": "оилавий шифокор, педиатр, акушер-гинеколог ва ташхислаш хизматларини кўрсатувчи мутахассислар (УТТ шифокори, шифокор рентгенолог), шунингдек, аутсорсинг асосида стоматология",
    "answer5": "Барча тор мутахассислар",
    "correct_answer": "оилавий шифокор, педиатр, акушер-гинеколог ва ташхислаш хизматларини кўрсатувчи мутахассислар (УТТ шифокори, шифокор рентгенолог), шунингдек, аутсорсинг асосида стоматология"
  },
  {
    "question": "19. Янги тизимда ОП, ОШП, МТПлар қандай юридик мақомга эга бўлади?",
    "answer1": "ОП – мустақил юридик мақомга эга. ОШП ва МТП – 2-тип ОП филиали сифатида ишлайди ва алоҳида юридик мақомга эга бўлмайди.",
    "answer2": "ОП ОШП МТП мустақил юридик мақомга эга.",
    "answer3": "ОП ОШП МТП мустақил юридик мақомга эга бўлмайди.",
    "answer4": "ОШП – мустақил юридик мақомга эга. ОП ва МТП – 2-тип ОП филиали сифатида ишлайди ва алоҳида юридик мақомга эга бўлмайди.",
    "answer5": "МТП – мустақил юридик мақомга эга. ОП ва ОШП – 2-тип ОП филиали сифатида ишлайди ва алоҳида юридик мақомга эга бўлмайди.",
    "correct_answer": "ОП – мустақил юридик мақомга эга. ОШП ва МТП – 2-тип ОП филиали сифатида ишлайди ва алоҳида юридик мақомга эга бўлмайди."
  },
  {
    "question": "20. Аҳолига аутсорсинг асосида қайси хизмат йўлга қўйилади?",
    "answer1": "отоларингология",
    "answer2": "рентген",
    "answer3": "стоматология",
    "answer4": "акушер-гинекология",
    "answer5": "педиатрия",
    "correct_answer": "стоматология"
  },
  {
    "question": "21. Оила саломатлиги бўйича махсус ўқув дастури неччи босқичдан иборат?",
    "answer1": "1",
    "answer2": "2",
    "answer3": "3",
    "answer4": "4",
    "answer5": "5",
    "correct_answer": "4"
  },
  {
    "question": "22. Маслаҳат-диагностика бўлинмалари беморларга қандай тиббий хизматларни кўрсатади?",
    "answer1": "бирламчи тиббий-санитария ёрдами кўрсатиш учун аҳоли бириктирилади. 15 турдаги тор соҳа мутахассислари томонидан беморларга амбулатор ва стационар тиббий хизмат кўрсатилади.",
    "answer2": "бирламчи тиббий-санитария ёрдами кўрсатиш учун аҳоли бириктирилади. 31 турдаги тор соҳа мутахассислари томонидан беморларга амбулатор ва стационар тиббий хизмат кўрсатилади.",
    "answer3": "марказий шифохоналарнинг маслаҳат-диагностика бўлинмалари тегишли Туман (шаҳар) кўп тармоқли марказий поликлиникаларига айлантирилади",
    "answer4": "бирламчи тиббий-санитария ёрдами кўрсатиш учун аҳоли бириктирилмайди. Бунда 15 турдаги тор соҳа мутахассислари томонидан беморларга амбулатор ва стационар тиббий хизмат кўрсатилади.",
    "answer5": "бирламчи тиббий-санитария ёрдами кўрсатиш учун аҳоли бириктирилмайди. Бунда 31 турдаги тор соҳа мутахассислари томонидан беморларга амбулатор ва стационар тиббий хизмат кўрсатилади.",
    "correct_answer": "бирламчи тиббий-санитария ёрдами кўрсатиш учун аҳоли бириктирилмайди. Бунда 31 турдаги тор соҳа мутахассислари томонидан беморларга амбулатор ва стационар тиббий хизмат кўрсатилади."
  },
  {
    "question": "23. Кафолатланган пакет доирасида тиббий хизматлар қандай тартибда бепул кўрсатилади?",
    "answer1": "Барчага пуллик тиббий хизмат курсатилади",
    "answer2": "Аҳолига тиббий хизматлар кафолатланган пакет доирасида оилавий шифокор ёки тиббиёт бригадасининг йўлланмаси асосида бепул кўрсатилади (шошилинч ва тез тиббий ёрдам кўрсатиш бундан мустасно)",
    "answer3": "Барчага бепул тиббий хизмат курсатилади",
    "answer4": "Факат сурункали касаллиги бор ва ижтимоий ахволи огирларга",
    "answer5": "Ногиронлиги бор шахсларга бепул тиббий хизмат курсатилади",
    "correct_answer": "Аҳолига тиббий хизматлар кафолатланган пакет доирасида оилавий шифокор ёки тиббиёт бригадасининг йўлланмаси асосида бепул кўрсатилади (шошилинч ва тез тиббий ёрдам кўрсатиш бундан мустасно)"
  },
  {
    "question": "24. Кафолатланган пакет доирасида тиббий хизматлар қачон пуллик асосда кўрсатилади?",
    "answer1": "Кафолатланган пакетга киритилмаган қўшимча тиббий ёрдам ҳамда оилавий шифокор ёки тиббиёт бригадаси йўлланмаси мавжуд бўлмасдан тўғридан-тўғри мурожаат қилган фуқароларга тиббий ёрдам пулли асосда кўрсатилади.",
    "answer2": "Барчага бепул тиббий хизмат курсатилади",
    "answer3": "Барчага пуллик тиббий хизмат курсатилади",
    "answer4": "Соглом шахсларга пуллик тиббий хизмат курсатилади",
    "answer5": "Ижтимоий ахволи юкори шахсларга пуллик тиббий хизмат курсатилади",
    "correct_answer": "Кафолатланган пакетга киритилмаган қўшимча тиббий ёрдам ҳамда оилавий шифокор ёки тиббиёт бригадаси йўлланмаси мавжуд бўлмасдан тўғридан-тўғри мурожаат қилган фуқароларга тиббий ёрдам пулли асосда кўрсатилади."
  },
  {
    "question": "25. 2-tip оилавий поликлиника қанча нафар аҳолини қамраб олади?",
    "answer1": "3000 гача",
    "answer2": "3000-12000",
    "answer3": "12000-54000",
    "answer4": "3000-15000",
    "answer5": "15000-54000",
    "correct_answer": "12000-54000"
  },
  {
    "question": "26. Таҗриба-синов лойиҳаси доирасида қуйидагилар оилавий поликлиникалар фаолиятининг асосий йўналишлари этиб белгиланди:",
    "answer1": "Оилавий поликлиникаларда оилавий шифокор, педиатр, акушер гинеколог ва ташхислаш бўйича мутахассислар ҳамда аутсорсинг асосида стоматолог хизматини йўлга қўйиш",
    "answer2": "Аҳолини индивидуал даволаш ва соғломлаштириш дастурлари асосида кафолатланган пакет доирасида зарур дори ва сарфлов воситалари билан бепул таъминлаш.",
    "answer3": "Тор соҳа мутахассислари қабулига ва шифохоналарга электрон йўлланмалар бериш.",
    "answer4": "Тиббиёт бригадалари ҳамда бириктирилган аҳоли билан битим тузиш, битим бўйича кафолатланган пакет доирасида тиббий хизматларни тасдиқланган даволаш стандартлари, миллий клиник протоколларга асосан ўз вақтида ва сифатли кўрсатиш.",
    "answer5": "Барчаси тугри",
    "correct_answer": "Барчаси тугри"
  },
  {
    "question": "27. Кафолатланган пакет доирасида тиббий хизматлар қайси ҳужжатлар асосида олиб борилади?",
    "answer1": "энг охирги гайдлайнлар асосида",
    "answer2": "билим куникмалари асосида",
    "answer3": "тасдиқланган даволаш стандартлари, миллий клиник протоколларга асосида",
    "answer4": "энг охирги илмий изланишлар натижаси асосида",
    "answer5": "тажриба синов асосида",
    "correct_answer": "тасдиқланган даволаш стандартлари, миллий клиник протоколларга асосида"
  },
  {
    "question": "28. Маслаҳат-диагностика бўлинмаларига қанча аҳоли бириктирилади?",
    "answer1": "3000-12000",
    "answer2": "15000",
    "answer3": "1200-54000",
    "answer4": "аҳоли бириктирилмайди",
    "answer5": "54000-100000",
    "correct_answer": "аҳоли бириктирилмайди"
  },
  {
    "question": "29. Коррупцияга таъриф беринг.",
    "answer1": "бу шахснинг манфаати ваколатларидан шахсий ёки гуруҳ ўз хизмат йўлида ноқонуний фойдаланишидир.",
    "answer2": "Барчаси тугри",
    "answer3": "Бу шахснинг ўз хизмат ваколатларидан шахсий ёки гуруҳ манфаати йўлида ноқонуний фойдаланишидир",
    "answer4": "Конуний пора бериш, пора олиш манфаатлар тўқнашуви",
    "answer5": "Бу ҳуқуқий бўлиб, унда бирор шахс (одатта давлат хизматчиси) пул, совға, имтиёз ёки бошқа манфаат эвазига адолатсиз қарор чиқаради ёки бошқа шахс манфаатига хизмат қилади.",
    "correct_answer": "Бу шахснинг ўз хизмат ваколатларидан шахсий ёки гуруҳ манфаати йўлида ноқонуний фойдаланишидир"
  },
  {
    "question": "30. Аҳолига сайёри тиббий хизматни кўрсатувчи муассасани белгиланг.",
    "answer1": "Марказий шифохоналарнинг маслаҳат-диагностика бўлинмалари",
    "answer2": "Оилавий поликлиника",
    "answer3": "Туман (шаҳар) кўп тармоқли марказий поликлиникалари",
    "answer4": "МТП, ОШП, ОП",
    "answer5": "Барчаси тугри",
    "correct_answer": "Оилавий поликлиника"
  },
  {
    "question": "31. Соғлиқни сақлаш тизимини рақамлаштириш тиббиёт ходимларига қандай енгиллик яратади?",
    "answer1": "Тиббиёт ходимларининг билим ва кўникмаларини ошириш ва меҳнатига муносиб ҳақ тўлаш тизимини жорий қилиш",
    "answer2": "Аҳолига тиббий ёрдам кўрсатишда бирламчи тиббий-санитария ёрдами улушини 70 фоизга етказиш",
    "answer3": "Тиббиётда қоғозбозликни камайтириш орқали тиббиёт ходимлари юкламасини 30 фоизгача камайтириш",
    "answer4": "Самарадорлик кўрсаткичлари асосида моддий рағбатлантириш тизимини жорий қилиш",
    "answer5": "Аҳолига бирламчи тиббий-санитария ёрдами кўрсатишнинг янги моделини жорий қилиш",
    "correct_answer": "Тиббиётда қоғозбозликни камайтириш орқали тиббиёт ходимлари юкламасини 30 фоизгача камайтириш"
  },
  {
    "question": "32. Соғлиқни сақлаш тизимини ташкил этишнинг янги модели тажриба-синов лойиҳаси нечунчи йилдан бошлаб жорий этилди?",
    "answer1": "2024",
    "answer2": "2023",
    "answer3": "2022",
    "answer4": "2025",
    "answer5": "2026",
    "correct_answer": "2025"
  },
  {
    "question": "33. Касалликларни эрта босқичларда аниқлашда тиббиёт бригадаларининг вазифаларини кўрсатинг:",
    "answer1": "мақсадли профилактик кўриклар",
    "answer2": "эмлашлар",
    "answer3": "доимий диспансер кузатув",
    "answer4": "паллиатив ёрдам кўрсатиш",
    "answer5": "соғлом турмуш тарзини шакллантириш",
    "correct_answer": "мақсадли профилактик кўриклар"
  },
  {
    "question": "34. Тор соҳа мутахассислари қабулига ва шифохоналарга йўлланмалар қай тартибда берилади?",
    "answer1": "Беморнинг ўзи хоҳлаган шифохонага мустақил равишда боради",
    "answer2": "Йўлланмалар фақат соғлиқни сақлаш бошқармаси томонидан берилади",
    "answer3": "Йўлланмалар бирламчи бўғин шифокори томонидан тиббий кўрсатмаларга асосан расмийлаштирилади",
    "answer4": "Ҳамшира мустақил равишда йўлланма беради",
    "answer5": "Фақат фавқулодда ҳолатларда йўлланма расмийлаштирилади",
    "correct_answer": "Йўлланмалар бирламчи бўғин шифокори томонидан тиббий кўрсатмаларга асосан расмийлаштирилади"
  },
  {
    "question": "35. Тор соҳа мутахассислари қабулига ва шифохоналарга электрон йўлланмалар беришнинг афзалликларини кўрсатинг.",
    "answer1": "Ҳужжатлар айланишини соддалаштиради, қоғоз сарфини камайтиради",
    "answer2": "Бемор ва шифокор вақтини тежайди",
    "answer3": "Барчаси тўғри",
    "answer4": "Тиббий хизматнинг шаффофлиги ва назоратини оширади",
    "answer5": "Статистик маълумотларни йиғиш ва таҳлил қилишни енгиллаштиради",
    "correct_answer": "Барчаси тўғри"
  },
  {
    "question": "36. Ота-она ва 5 ёшгача бўлган болаларда хавф омилларини аниқлашнинг 2-ўриқномасидан мақсад:",
    "answer1": "кўкрак сути билан эмизишдаги ҳар қандай қийинчиликларни аниқлаш, 6 ойгача бўлган болани кўкрак сути билан эмизиш амалиётини баҳолаш.",
    "answer2": ": 5 ёшгача болаларни профилактик эмлаш календарига мувофиқ ўз вақтида эмлаш ва у билан боғлиқ бўлган асоратларни ўз вақтида аниқлаш.",
    "answer3": "болаларни ёшига мос равишда овқатланишини баҳолаш",
    "answer4": "ота-она ва бола ўртасидаги муносабатларда ишончсиз боғлиқликни аниқлаш.",
    "answer5": "оилада боланинг етук ўсиб ривожланиши учун унинг тарбиясида оталар (эркак қариндош) иштирокини таъминлаш.",
    "correct_answer": "кўкрак сути билан эмизишдаги ҳар қандай қийинчиликларни аниқлаш, 6 ойгача бўлган болани кўкрак сути билан эмизиш амалиётини баҳолаш."
  },
  {
    "question": "37. Аҳолига патронаж хизматини амалга оширишда қандай тармоқлараро ҳамкорлик йўлга қўйилади?",
    "answer1": "ички ишлар ва хокимият",
    "answer2": "маҳалла, таълим ва ижтимоий хизматлар",
    "answer3": "мактаб ва богча",
    "answer4": "катта ешли ахоли ва зиели катлам",
    "answer5": "нуронийлар ва уруш фахрийлари",
    "correct_answer": "маҳалла, таълим ва ижтимоий хизматлар"
  },
  {
    "question": "38. Шифокор олди кўрик хоналари фаолиятини ташкиллаштириш кимнинг вазифасига киради?",
    "answer1": "Катта хамшира",
    "answer2": "Амалиётчи ҳамшираси",
    "answer3": "Оила ҳамшираси",
    "answer4": "Оила шифокори",
    "answer5": "барчаси тугри",
    "correct_answer": "Амалиётчи ҳамшираси"
  },
  {
    "question": "39. Поликлиникада катта навбат шаклланган. Бир бемор ўзини \"танишим бор\" деб навбатдан ташқари кирмоқчи бўлди. Ҳамшира эса барча беморларга тенг муносабатда бўлиши кераклигини яхши билади. Савол: Ҳамшира қандай этик тамойилга амал қилиши керак?",
    "answer1": "Ёши катталарни доим биринчи қабул қилиш",
    "answer2": "Аёлларни аввал қабул қилиш",
    "answer3": "Ҳамма беморларга бир хил муносабатда бўлиш",
    "answer4": "Шифокорга қараб қарор қабул қилиш",
    "answer5": "Барчаси тугри",
    "correct_answer": "Ҳамма беморларга бир хил муносабатда бўлиш"
  },
  {
    "question": "40. Универсал патронаж қандай ҳолатларда ўтказилади?",
    "answer1": "чегараланган ташрифлар билан муаммосиз барча оилаларни қамраб олиш мақсадида",
    "answer2": "касалликларни эрта аниқлаш ва ташхислаш мақсадида",
    "answer3": "хавф гуруҳларини эрта аниқлаш мақсадида",
    "answer4": "оилада кузатиладиган барча ечимсиз муаммоларни аниқлаш мақсадида",
    "answer5": "барча жавоблар тўғри",
    "correct_answer": "чегараланган ташрифлар билан муаммосиз барча оилаларни қамраб олиш мақсадида"
  },
  {
    "question": "41. Прогрессив патронаж қандай ҳолатларда ўтказилади?",
    "answer1": "муаммоси бор бўлган оилаларни ташриф асосида қамраб олиш мақсадида",
    "answer2": "оилани рағбатлантириш мақсадида",
    "answer3": "чегараланган ташрифлар билан муаммосиз барча оилаларни қамраб олиш мақсадида",
    "answer4": "болаларга универсал патронаж мақсадида",
    "answer5": "ҳатлов мақсадида",
    "correct_answer": "муаммоси бор бўлган оилаларни ташриф асосида қамраб олиш мақсадида"
  },
  {
    "question": "42. Универсал патронаж хизмати тўпламини танланг:",
    "answer1": "қарияларда касалликларни эрта аниқлаш мақсадида",
    "answer2": "барча ҳомиладор аёллар, янги туғилган чақалоқлар, 5 ёшгача бўлган болалар",
    "answer3": "\"Д\"назоратидаги беморларда хавф омилларини аниқлаш мақсадида",
    "answer4": "ичиш, чекиш ва зарарли одатларни олдини олиш мақсадида",
    "answer5": "ҳавф гуруҳидаги ҳомиладорлар",
    "correct_answer": "барча ҳомиладор аёллар, янги туғилган чақалоқлар, 5 ёшгача бўлган болалар"
  },
  {
    "question": "43. Прогрессив патронаж хизмати тўпламини танланг:",
    "answer1": "ҳомиладор аёлларда, янги туғилган чақалоқларда ва 5 ёшгача бўлган болаларда хавф омили аниқланганда",
    "answer2": "қарияларда касалликларни эрта аниқлаш мақсадида",
    "answer3": "\"Д\"назоратидаги беморларда хавф омилларини аниқлаш мақсадида",
    "answer4": "ичиш, чекиш ва зарарли одатларни олдини олиш мақсадида",
    "answer5": "тўғри жавоб йўқ",
    "correct_answer": "ҳомиладор аёлларда, янги туғилган чақалоқларда ва 5 ёшгача бўлган болаларда хавф омили аниқланганда"
  },
  {
    "question": "44. Тиббиёт ходимларининг тиббий этикаси бу…",
    "answer1": "бу шифокорнинг бемор ҳолатини ҳис қилиш, унинг ҳолатини тўлиқ тушуниш, руҳий қийинчиликларига ёндоша олиш қобилиятидир. Бу ҳамдиллик, инсонийлик ва ҳурматни намоён этади",
    "answer2": "тиббиёт ходимлари хулқ-атворининг натижасини яна ҳам оширишга қаратилган қоидаларни ўрганиш",
    "answer3": "тиббиёт соҳасида одамларнинг ҳаёти, саломатлиги, ҳуқуқ ва қадр-қиммати билан боғлиқ қарорлар қабул қилишда ахлоқий тамойиллар ва меъёрларга асосланган ёндашувлар мажмуасидир",
    "answer4": "тиббиёт ходимининг касбий фаолиятида ахлоқий бурчлари, масъулиятлари ва муносабатларининг умумий қоидаларини ўрганадиган илмдир. Бу тушунча “бурч тўғрисида таълимот” маъносини англатади ва тиббий этиканинг амалий қисми ҳисобланади.",
    "answer5": "самарали бўлмаган тиббиёт фаолиятининг зарарли оқибатларини тугатиш.",
    "correct_answer": "тиббиёт ходимининг касбий фаолиятида ахлоқий бурчлари, масъулиятлари ва муносабатларининг умумий қоидаларини ўрганадиган илмдир. Бу тушунча “бурч тўғрисида таълимот” маъносини англатади ва тиббий этиканинг амалий қисми ҳисобланади."
  },
  {
    "question": "45. Универсал модел бўйича 5 ёшгача бўлган болалар учун ташрифлар сонини кўрсатинг.",
    "answer1": "12 та",
    "answer2": "10 та",
    "answer3": "7 та",
    "answer4": "3 та",
    "answer5": "8 та",
    "correct_answer": "12 та"
  },
  {
    "question": "46. Прогрессив модели бўйича хавф гуруҳидаги ҳомиладорларда қандай режа асосига кўра ташрифлар белгиланади?",
    "answer1": "ҳомиладорнинг ҳолатидан келиб чиқиб тузилади",
    "answer2": "хафталик режа",
    "answer3": "ойлик режа",
    "answer4": "кунлик режа",
    "answer5": "йиллик режа",
    "correct_answer": "кунлик режа"
  },
  {
    "question": "47. Бирламчи профилактика чора-тадбирларини кўрсатинг.",
    "answer1": "хавф омилларини аниқлаш ва уларнинг касалликларнинг келиб чиқишини ва ривожланишини олдини олишга қаратилган чора-тадбирлар",
    "answer2": "бу асоратлар ривожланишини олдини олиш учун клиника олди босқичида эрта ташхислаш ва касалликларни ўз вақтида даволаш",
    "answer3": "бу касалликнинг келиб чиқиши, кучайиши ёки қайталанишига олиб келиши мумкин бўлган ифодаланган хавф омилларини бартараф этиш",
    "answer4": "касалликларни барвақт аниқлаш, доимий назорат, ўз вақтида даволаш",
    "answer5": "реабилитация ишларини ташкил қилиш",
    "correct_answer": "хавф омилларини аниқлаш ва уларнинг касалликларнинг келиб чиқишини ва ривожланишини олдини олишга қаратилган чора-тадбирлар"
  },
  {
    "question": "48. Тиббиёт деонтологиясининг асосий вазифалари нималардан иборат?",
    "answer1": "тиббиёт ходимлари хулқ-атворининг натижасини яна ҳам оширишга қаратилган қоидаларни ўрганиш",
    "answer2": "тиббиётдаги ноқулай омилларга чек қўйиш",
    "answer3": "тиббиёт ходимлари билан бемор ўртасидаги ўзаро муносабатларни ўрганиш",
    "answer4": "самарали бўлмаган тиббиёт фаолиятининг зарарли оқибатларини тугатиш",
    "answer5": "барчаси тугри",
    "correct_answer": "барчаси тугри"
  },
  {
    "question": "49. Диспансер кўрикларни мақсадини белгиланг.",
    "answer1": "сурункали касалликка чалинган беморларни аниқлаш",
    "answer2": "диспансер назоратига олиш",
    "answer3": "тизимли динамик кузатувларини олиб бориш",
    "answer4": "соғломлаштириш ва реабилитация тадбирлари мажмуаси ҳисобланади",
    "answer5": "барча жавоблар тўғри",
    "correct_answer": "барча жавоблар тўғри"
  },
  {
    "question": "50. Оʻзбекистон Республикаси Согʻлиқни сақлаш вазирининг 2024-йил 27- мартдаги 97-сонли буйруғи моҳиятини белгиланг.",
    "answer1": "Аҳоли орасида касалликларни эрта аниқлаш, скрининг дастурларини самарали ўтказиш, аниқланган касалликлар бўйича манзилли соғломлаштириш ишларини ташкил этиш бўйича штаблар фаолиятини ташкил этиш тўғрисида",
    "answer2": "Аҳолига бирламчи тиббий-санитария ёрдами кўрсатиш тизимини такомиллаштириш тўғрисида",
    "answer3": "Республикада соғлиқни сақлаш тизимини ва аҳолига тиббий хизмат кўрсатиш тамойилларини такомиллаштириш орқали соҳани ислоҳ қилишни изчил давом эттириш чора-тадбирлари тўғрисида",
    "answer4": "Соғлиқни сақлаш тизимидаги ислоҳотларни амалга оширишнинг қўшимча чора-тадбирлари тўғрисида",
    "answer5": "янги модели тажриба-синов лойиҳаси 2025 йил 1 июлдан республиканинг 15 та туман (шаҳар)ларида, 2026 йил 1 январдан бошлаб Самарқанд вилоятининг барча туман (шаҳар)ларида жорий этиш тўғрисида",
    "correct_answer": "Аҳоли орасида касалликларни эрта аниқлаш, скрининг дастурларини самарали ўтказиш, аниқланган касалликлар бўйича манзилли соғломлаштириш ишларини ташкил этиш бўйича штаблар фаолиятини ташкил этиш тўғрисида"
  }
]